\chapter{Funcionalidades}
Ao longo deste capítulo pretende-se descrever o conjunto de serviços e funcionalidades a esperar da implementação. Todos os pontos são descritos de uma forma sucinta, uma vez que se tenciona dar uma visão geral dos objetivos alcançados. Toda a implementação das funcionalidades descritas trata-se no capítulo completamente dedicado à implementação, deixando aqui uma introdução de alto nível.

\section{Acesso ao Serviço}
\label{sec:acesso_servico}
A pesquisa, quer por via cliente móvel ou \emph{desktop}, por parte do utilizador final sustenta-se por uma \ac{API} acessível via \ac{HTTP}. A escolha determina-se com base nas evoluções sentidas em aplicações web de grande sucesso, \emph{Twitter}~\footnote{\url{http://twitter.com/}}, \emph{Facebook}~\footnote{\url{http://www.facebook.com/}}, \emph{Google}~\footnote{\url{http://www.google.com/}}, entre outras. Desta forma, a \emph{API} funciona como motor para diversos clientes, sejam eles, no futuro, aplicações \emph{desktop}, móveis ou web. Assim, facilmente se adicionam novos e diferentes clientes a solicitar informações sobre lugares e respetivos parques à \emph{API}.

\section{Cliente de Estacionamento Web}
\label{sec:cliente_estacionamento_android}
No sentido de manter o acesso ao serviço disponível ao maior número de plataformas possível pretende-se também desenvolver uma aplicação web para utilização em dispositivos móveis e \emph{desktop}. Neste serviço as coordenadas de localização obtêm-se a partir da Geolocation API~\footnote{\url{http://www.w3.org/TR/geolocation-API/}}, uma estratégia capaz de explorar diversas funcionalidades do equipamento, \ac{GPS}, informação celular, \emph{IP}, entre outras.

Com a aplicação web dedicada a dispositivos móveis eleva-se a utilização do serviço alargando também o número de utilizadores.

O cliente de estacionamento fornece a qualquer utilizador com um equipamento móvel suportado, \emph{Android}~\footnote{\url{http://www.android.com/}} ou \emph{iPhone}~\footnote{\url{http://www.apple.com/iphone/}} um interface através do qual se possibilita:

\begin{enumerate}
  \item Pesquisa por estacionamento
    \begin{enumerate} 
      \item Num raio de kms a partir da zona onde se encontra
      \item Nome da rua ou local
      \item Por ponto de interesse
    \end{enumerate}
  \item Notificação sobre estado de um local de estacionamento
    \begin{enumerate}
      \item Livre
      \item Ocupado
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

O cliente explora várias estratégias de localização, embora se encontre otimizado para dispositivos com \ac{GPS}. As estratégias de localização dependem um pouco das capacidades fornecidas pelo dispositivo, contudo a localização pode ser concretizada por endereço \emph{IP}, informação celular ou \ac{GPS}. Claramente o \ac{GPS}, quando comparado com as restantes opções fornece uma maior precisão.

Para além da localização, o cliente web tem a capacidade de realizar \emph{tracking} quando existe movimentação do dispositivo e proceder à respetiva calibração e reposicionar o mapa na localização atual.

É de notar que a mesma aplicação web é utilizada para dispositivos móveis e ambientes \emph{desktop}, contudo, os interfaces de utilização são ajustados ao dispositivo que acede à aplicação. Neste sentido, as vantagens passam pela capacidade de manter a mesma lógica de implementação para diferentes ambientes, modificando apenas a parte visual.

As funcionalidades não foram testadas em dispositivos com \emph{Windows Mobile}~\footnote{\url{http://www.microsoft.com/windowsmobile}} por falta de equipamento.


\section{Front-End Web Utilizadores} % (fold)
\label{sec:caracteristicas_frontend}
Todas as aplicações que comunicam com um utilizador necessitam, em regra geral, de um interface, denominado por \emph{front-end}, que faz a interação com o utilizador. Este, faz parte de um processo aplicacional e é responsável por recolher e tratar a entrada de dados do utilizador e processá-los de forma correta.

De uma forma resumida as principais características do \emph{front-end} são as seguintes:
\begin{description}
  \item[Registo de utilizador]~\\
    Nesta funcionalidade da aplicação é permitido a um visitante anónimo efetuar o registo no sistema. De forma a facilitar o registo nesta fase inicial, apenas é pedido a introdução dos dados pessoais mais básicos: nome; e-mail; telemóvel e palavra-passe.
    Numa fase mais avançada um utilizador já registado pode completar os seus dados na área da gestão da conta pessoal. Pode, por exemplo, acrescentar a morada pessoal e definir as preferências nos resultados dos parques encontrados etc.

  \item[Gestão da conta pessoal]~\\
    Nesta secção do \emph{front-end} o utilizador tem ao seu dispor vastos formulários de personalização dos seus dados pessoais.

  \item[Pesquisa simples de parques de estacionamento]~\\
    De forma a cativar a atenção de futuros clientes, aposta-se em disponibilizar dois tipos de pesquisa: pesquisa simples para utilizadores não registados e pesquisa avançada para utilizadores registados.
    Assim, utilizadores que não estejam registados no sistema podem, desta forma, aceder à página principal, efetuar pesquisas e consultar informações básicas sobre os parques de estacionamento.

  \item[Pesquisa avançada de parques de estacionamento]~\\
    A pesquisa avançada só pode ser utilizada por utilizadores registados no sistema. Cada utilizador antes de inicializar a pesquisa avançada, deve efetuar o login no sistema. A pesquisa avançada permite ao utilizador saber um conjunto variado de informações sobre os parques de estacionamento que lhe são retornados pelo sistema, como por exemplo, o nome e localização,  o número de lugares livres, a tipologia do parque e as respetivas tarifas de preço.
\end{description}

\section{API de Acesso aos Parques}
\label{sec:API de Acesso aos Parques}
As aplicações criadas, descritas como \emph{front-ends} para o utilizador utilizam para o acesso aos mapas e respetivas informações uma \ac{API} unificada implementada no módulo \emph{Mapping}. A \ac{API} assenta num modelo cliente / servidor com respostas a consultas realizadas pelos clientes.

As informações prestadas por esta implementação são devolvidas num formato padrão \emph{GEOJSON}~\footnote{\url{http://geojson.org/}}. Um padrão utilizado por várias ferramentas que lidam com sistemas geográficos.

Ao distribuir a informação neste padrão garante-se interoperabilidade entre diversos sistemas, bem como uma representação coerente dos dados geográficos, como por exemplo, pontos, linhas, polígonos, entre outros.

\section{Mapa de Portugal}
\label{sec:Mapa de Portugal}
As imagens que compõem o mapa de Portugal utilizado para este projeto encontram-se alojadas em servidor próprio, são utilizadas pelo módulo \emph{Mapping} para complementar as informações geográficas servidas pelo próprio.

Explora-se na faceta cliente do módulo \emph{Mapping} juntamente com o projeto \emph{OpenLayers}~\footnote{\url{http://openlayers.org/}}. O mapa gerado e extraído especialmente para utilização neste projeto serve de pano de fundo para a informação geográfica relativa aos parques existentes na plataforma. Com isto, atingiu-se uma plataforma contida, sem grandes necessidades de exploração de serviços externos.

\section{Geo-Codificação}
\label{sec:geocodificacao}
A geo-codificação permite ao sistema transformar moradas ou mesmo pontos de interesse em coordenadas geográficas. Uma vez que não foi possível criar uma base de dados de locais suficientemente abrangente recorreu-se ao serviço de geo-codificação do \emph{Google}~\footnote{\url{http://code.google.com/apis/maps/documentation/javascript/services.html}}, desta forma, tornou-se possível realizar pesquisas de parques, não só na localização atual, mas também por moradas e pontos de interesse.

\section{Monitorização Tempo Real} 
\label{sec:Monitorizacao Tempo Real}
Embora um pouco dependente da existência de um \ac{GPS} para obter resultados precisos, as interfaces web disponibilizadas rastreiam a localização dos clientes e devolvem informação sobre parques existentes nas redondezas, sem que seja necessária interação por parte dos utilizadores.

Esta integração é sem dúvida uma funcionalidade indispensável, uma vez que faz parte da implementação do módulo \emph{Mapping} existente no cliente e opera de forma transparente em diversas plataformas, como \emph{Android}, \emph{iPhone} e ambientes \emph{desktop}.
